<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="zh-cn">
	<toc>
		<title>杏扁高产稳产关键技术问答</title>
		<chapter>
			<title>第一章 基础知识</title>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter2-1">1. 杏扁是一种什么果树？</title>
				<para>杏根据其用途分为肉用杏 （或叫鲜食杏）、仁用杏和仁肉兼用杏。仁用杏又分甜仁类和苦仁类。杏扁是仁用杏中甜仁类当中的优良品种和类型的总称，是普通杏与西伯利亚杏的自然杂交种。杏扁原产于张家口的蔚县、涿鹿、赤城等县，以及北京郊区。杏扁在辽宁被称为扁杏，在山西、陕西被称为仁用杏。</para>
			</chapter>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter2-1">2.杏扁树有哪些重要特性？</title>
				<para>杏扁树与其他果树一样，也有其特性，与栽培管理密切相关的特性有10点：①根系发达。杏扁树根系强大，在土层深厚的土壤中，垂直根系可深达10米，水平根系可超过树冠的3～5倍。因此决定了它具有抗旱、耐瘠薄、适应范围广的优势。②对地势、土壤要求不严。③树体耐高温也耐低温。杏扁树对温度范围适应很广，既可耐43℃的高温，又可抵抗－40℃的低温。④怕涝。地面积水超过3天可引起早期落叶，甚至全株死亡。应注意防洪排涝和避免在低洼处建园。⑤喜光。杏扁树为喜光树种，应栽植在阳坡和半阳坡上。⑥萌芽力强、成枝力弱。幼树期不疏枝，多短截。易形成大量的结果能力强的花束状果枝和短果枝，所以结果早、易丰产。⑦芽具有早熟性。杏扁树芽早熟，当年可形成二次枝、三次枝，便于提早成形，提早结果。⑧潜伏芽寿命长，容易更新复壮。⑨花期早，易受晚霜危害，生产中应注意预防花果冻害。⑩成熟期早，营养积累时间长，花芽分化充实，大小年结果现象不明显。</para>
			</chapter>
		</chapter>
		
		<chapter>
			<title>第二章 建园技术</title>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter3-1">3.在什么样的地方栽杏扁树合适？</title>
				<para>杏扁树耐寒、耐旱、适应性强，年均温6℃以上，海拔1200米以下的地方均可栽植。但为了获得较高的产量和经济效益，应选择向阳、干燥、开阔的地方栽种杏扁树，避免在低洼易积水和容易积聚冷空气的地方建园。</para>
			</chapter>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter3-2">4.杏扁主栽品种有哪些？怎样选择？</title>
		        <para>杏扁品种虽没有其他果树那么丰富，但也有不少优良品种和类型，目前发现的已有30多个。常用的主栽品种有以下几个。</para>
		        <para>‘龙王帽’：别名大扁、龙皇大杏仁，是一古老品种，原产于张家口地区。杏果、杏核及杏仁均为杏扁老品种中的最大者，出口最受欢迎。平均单果重15克左右，平均单核重2.3克左右，平均单仁重0.75克左右。杏果出干率15.8%、出核率17.3%、出仁率5.6%，杏核出仁率30%。每产1千克杏核需果5.8千克，每产1千克杏仁需杏果18千克。</para>
		        <para>‘一窝蜂’：又叫次扁、小龙王帽。因其坐果率高，结果状像蜂窝一样而得名。平均单果重8克左右，单核重1.8克左右，单仁重0.68克左右。果实出干率12.5%、出核率20.5%、出仁率8%，杏核出仁率38.2%。每产1千克杏核需果4.9千克，每产1千克杏仁需杏果12.5千克。是老品种当中出仁率最高的品种。</para>
		        <para>‘白玉扁’：或称柏峪扁，也是一古老品种。与前二个品种的区别为树冠大、树姿开张；果实圆形、白黄色，近熟期果实多数自然裂开，杏核有时自然落地；杏核圆形，下端皱缩；杏仁圆形、白色、口感好。可做为‘龙王帽’和‘一窝蜂’的优良授粉品种。平均单果重12克左右，单核重2.1克左右，单仁重0.7克左右。果实出干率12.5%、出核率17.6%、出仁率6.0%，杏核出仁率30%。每产1千克杏核需果5.7千克，每产1千克杏仁需杏果17千克。</para>
		        <para>‘优一’：也被叫作薄壳一号，是原张家口地区林科所与蔚县科技局共同选育的抗冻品种，花期可抗－6℃的低温。花期和成熟期比‘龙王帽’晚2～3天，枝条比‘龙王帽’色深顺直，苗木尖削度大、分枝多，花瓣淡粉色、萼片深红色，花期观察很容易与‘龙王帽’等老品种区分。平均单果重9克左右，单核重1.7克左右，单仁重0.6克左右。果实出干率14%、出核率18%、出仁率8%，杏核出仁率43%。每产1千克杏核需果5.6千克，每产1千克杏仁需杏果12.7千克。是目前出仁率最高、核壳最薄、抗冻能力最强、品质最好的杏扁品种。其缺点是仁小，果枝易枯死，连续结果能力较差，耐瘠薄能力没有‘龙王帽’强。</para>
		        <para>‘三杆旗’：河北蔚县选出的抗冻品种，花期可抗－5℃的低温，抗旱能力特强。平均单果重7.5克左右、单核重1.5克左右、单仁重0.6克左右。果实出干率14.2%、出核率22%、出仁率8.9%，杏核出仁率40%。每产1千克杏核需果4.6千克，每产1千克杏仁需杏果11.2千克。果实、杏核及杏仁均为圆形，杏仁淡黄褐色，双仁比较常见。</para>
		        <para>‘丰仁’：为辽宁果树研究所选育的新品种。平均单果重13.2克左右、单核重2.2克左右、单仁重0.89克左右。果实出核率16.4%，杏核出仁率39.1%。杏仁饱满、味香甜。极丰产。</para>
		        <para>‘超仁’：来源同丰仁。平均单果重16.7克左右、单核重2.2克左右、单仁重0.96克左右。果实出核率18.5%，杏核出仁率41%。核壳比‘龙王帽’薄，杏仁比‘龙王帽’大，产量比‘龙王帽’高。</para>
		        <para>‘油仁’：来源同丰仁。平均单果重15.7克左右、单核重2.1克左右、单仁重0.9克左右。果实出核率16.3%，杏核出仁率38.7%。仁大而饱满、味香甜，含脂肪量高达61.5%，是杏仁中脂肪含量最高的品种。</para>
		        <para>‘国仁’：来源同丰仁。平均单果重14.1克左右、单核重2.4克左右、单仁重0.88克左右。果实出核率21.3%，杏核出仁率37.2%。</para>
		        <para>具体选哪几个做主栽品种，应根据各地的具体情况而定。一般自然气候条件比较好的地区应选用‘龙王帽’、‘丰仁’、‘超仁’、‘国仁’、‘油仁’等品种来作主栽品种，用‘一窝蜂’、‘优一’、‘白玉扁’等来作辅助品种；干旱少雨的坡地应选用‘三杆旗’、‘一窝蜂’、‘丰仁’、‘龙王帽’来做主栽品种；而气温较低，冻害较频繁的地方应选用‘优一’、‘三杆旗’来做主栽品种。</para>
			</chapter>
		</chapter>

		<chapter>
			<title>第三章 土壤培肥调理技术</title>
			<tocentry pagenum="21" />
			<chapter>
				<title xml:id="chapter3-1">10.杏扁园的土壤经几年栽培后会发生什么变化？</title>
				<para>杏扁树因其耐寒耐旱适应性强，多数栽植在干旱贫瘠的坡地上，又因其根系强大、遍布全园，故而耕翻困难，加上当初整地标准不高，因此造成土壤板结、通透性差，易发生土传病害（如根腐病），施肥困难，中耕费力等不良现象，迫切需要进行培肥调理。</para>
			</chapter>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter3-2">11.怎样才能改善杏扁园土壤状况？</title>
				<para>要改变杏扁园目前这种土壤状况，就必须应用土壤培肥调理技术。这一新技术包含两个方面的内容，一是培肥、二是调理，两者相辅相成、缺一不可。所谓培肥，就是增施有机肥和生物肥，减少化学肥料的使用量，使土壤逐渐变的肥沃，恢复地力；所谓调理，就是通过使用“免深耕”土壤调理剂，打破板结，疏松土壤，增加土壤的透气性，协调水肥气热诸因子，促进有益微生物的活动，抑制有害微生物的繁殖，从而达到改善土壤物理结构，使土壤变的深厚、疏松、透气、保肥、保水。通过二者的有机结合，达到土壤培肥调理的目的.</para>
			</chapter>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter3-3">12.“免深耕”土壤调理剂是一种什么产品？</title>
				<para>“免深耕”土壤调理剂是目前国内唯一获得农业部审定登记的高科技土壤改良产品。该产品靠内含的高活性物质，通过水为媒介，对土壤进行一系列的物理作用而完成对土壤的改良。它促进土壤形成良好的团粒结构，使土壤变得疏松，深度可逐步达到1米左右；增加土壤胶体数量，提高土壤保肥、保水能力；促进土壤微生物的繁殖，增加微生物种类和数量；减轻土传病害；促进物质的分解、转化和利用，降解土壤有害物质，清洁田园，提高肥料的利用率。该产品属国家专利产品和科技部重点星火计划产品，并获得科技部农业科技创新基金专项支持。</para>
			</chapter>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter3-4">13.“免深耕”土壤调理剂的作用机理是什么？</title>
				<para>“免深耕”土壤调理剂的作用机理主要有以下6点：</para>
				<para>①可降低土壤水分的表面张力，使土表迅速湿润，水分很快渗透到土层中。</para>
				<para>②有很强的亲水性，在其作用下土壤中的有机质能迅速吸水膨胀，土粒失水而收缩，从而使土壤孔隙度增加，蓄水能力增强。</para>
				<para>③具有极性，可使土壤微粒之间、微粒与有机质之间胶合在一起形成良好的水稳性团粒结构，从而增强土壤的透气透水能力。</para>
				<para>④具有丰富的功能基因，能增加土壤胶体数量。土壤胶体增多后，就能固定更多的肥料养分，提高肥料的利用率，减少肥料的淋溶、径流损失。</para>
				<para>⑤可不断扩展延深改善土壤结构，使耕作层不断延深到100厘米的塑底层。</para>
				<para>⑥能促进土壤水、肥、气、热四大肥力因素相互协调，从而为作物根系生长提供优良的土壤环境。</para>
				<para>因此，“免深耕”可从根本上改善土壤结构，从而使土壤变得深厚、疏松、肥沃，有利于土壤微生物的生存和繁殖，增加微生物的种群和数量，促进对植物残体的分解、转化和利用，可以有效地降解农药等残留毒物，清洁土壤。</para>
			</chapter>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter3-5">14.杏扁园如何使用“免深耕”土壤调理剂？</title>
				<para>“免深耕”使用不受季节限制，北方除冰冻季节外，其余时间均可使用。未使用“免深耕”前，一般土壤均存在不同程度的板结，故第一年使用二次效果为好，以后每年只需使用一次，三年过后可实现免耕。根据土壤的板结和黏重程度，每亩每次使用“免深耕”200～400克，对水100千克均匀喷施于地表。一年若施用二次，应在春季和秋季施用。</para>
				<para>注意事项：①免深耕内含的高活性物质只有水才能激活它。因此，在喷施时，要注意保持土壤湿润，旱地杏园最好等雨喷施。②免深耕可以结合除草与某些除草剂混合使用，但禁止与芽前除草剂混用。③免深耕对玉米、西瓜、烟叶等幼苗有一些药害，使用时应注意尽量不要喷洒到这些作物的幼苗上。④免深耕对除上述三种作物以外的任何作物安全，对土壤和环境无毒无害，请放心使用。⑤幼龄杏园为节省开支可只喷比树盘稍大的地面，成龄杏园应全园喷施。</para>
			</chapter>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter3-6">15.使用“免深耕”土壤调理剂的实际效果如何？</title>
				<para>杏扁园和其他果园使用免深耕均收到了非常显著的效果，下面介绍几个实例。</para>
				<para>实例1：河北省蔚县下宫村乡北绫罗村段成龙2004年在自己的5亩12年生杏扁园中分二次喷施了免深耕，每亩每次200克，当年表现出树上枝繁叶茂、叶片增大变厚，杏核出仁率增加；树下土松草旺，锄地省劲、拔草容易。挖出土对比，喷过免深耕的色深疏松、土块易碎，而没喷的土色浅坚硬、土块不易碎。2005年5月6日当地遭受到－4℃的低温冻害，喷过免深耕（树上同时喷施了PBO）的杏扁树幼果受冻率为14.6%，而没有喷免深耕加PBO的树幼果受冻率为98.2%。</para>
				<para>实例2：河北省肃宁县肃宁镇东泽城的李金虎在自家种植的苹果、山楂园里，按说明书喷施免深耕后，仅短短一个月时间，果园原本很板结的土壤就出现惊人的变化，土壤疏松深度竟达50厘米，而且疏松后的土壤通气、湿润，团粒结构良好，苹果、山楂树就像刚追了一次肥一样，长势喜人，叶片变绿有光泽，果实膨大快，不掉果，无病害。事实上比往年每亩地少追了10千克化肥。</para>
				<para>实例3：河北省固安县柳泉镇西红寺村的赵书海，秋季在60棵桃树地里抱着试试看的态度喷施了免深耕，发现深层泥土变暄，浇水渗得快，下铁锹不粘泥，而且桃叶油绿发亮，果实又大又匀，不仅丰产了，而且还卖了个好价钱。</para>
			</chapter>
			<chapter>
				<title xml:id="chapter3-7">16.使用“免深耕”经济上划算吗？</title>
				<para>有人认为使用“免深耕”是为了替代耕地，而耕一亩地的价格是畜耕15元、机耕10元，使用免深耕18～36元，经济上不合算。从表面看来确实如此，但细分析一下便可得出使用“免深耕”经济上划算的结论。</para>
				<para>一是，使用“免深耕”后土壤疏松不板结，暄地深度可达1米，扎根容易，根系发达，吸收功能迅速增强，就像施过一次肥一样，而畜耕和机耕是做不到的。二是，使用“免深耕”后增加了土壤胶体数量，可以大量吸咐肥料养分，减少肥料的流失，提高肥料的利用率，相对而言就等于减少了施肥量。三是，使用“免深耕”后土壤蓄水保水能力增强，水地可以减少浇水次数，旱地可以提高抗旱能力。四是，使用“免深耕”后土壤透气性增强，氧气增多，有害微生物（属厌氧菌）的活动和繁殖受到抑制，土传病害减轻。综上所述，使用“免深耕”虽然增加了一些开支，但省肥、省水、省药、省力，节省下的费用远远大于增加的“免深耕”开支，经济上是划算的。</para>
			</chapter>
		</chapter>
	</toc>
</book>